<bab> 
	<data> 
		<title>HUKUM PUASA RAMADHAN</title> 
		<deskripsi type="indo">Puasa adalah menahan diri dari makan, minum dan bersenggama serta semua hal yang membatalkan mulai dari terbit fajar shadiq kedua sampai terbenamnya matahari disertai dengan niat. Firman Allah :</deskripsi> 
		<deskripsi type="arab">وَكُلُوا وَاشْرَبُوا حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكُمُ الْخَيْطُ الأَبْيَضُ مِنَ الْخَيْطِ الأَسْوَدِ مِنَ الْفَجْرِ.</deskripsi> 
		<deskripsi type="terjemah">“Dan makan minumlah hingga terang bagimu benang putih dari benang hitam, yaitu fajar.” (QS. Al-Baqarah: 187)</deskripsi> 
		<list> 
			<data> 
				<title>Hukum Puasa</title> 
				<deskripsi type="indo">Telah menjadi kesepakatan (ijma’) kaum Muslimin bahwa puasa di bulan Ramadhan hukumnya wajib, berdasarkan Firman Allah :</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُتِبَ عَلَيْكُمُ الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Hai orang-orang yang beriman, diwajibkan atas kalian berpuasa sebagaimana diwajibkan atas orang-orang sebelum kalian agar kalian bertakwa.” (QS. Al-Baqarah: 183)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Dan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">بُنِىَ الإِسْلاَمُ عَلَى خَمْسٍ: ...وَصَوْمِ رَمَضَانَ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Ditegakkan Islam itu di atas lima perkara:…. dan Shaum (puasa) bulan Ramadhan.” (HR. Al-Bukhari I/20 no: 8 dan Muslim I/45 no: 16)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Karenanya barang siapa yang berbuka di bulan Ramadhan tanpa sesuatu udzur sungguh dia telah melakukan suatu dosa yang sangat besar.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Orang yang Wajib Berpuasa</title> 
				<deskripsi type="indo">Islam, baligh, berakal, mampu, muqim (tidak sedang melakukan safar), sehat dan tidak ada penghalang untuk melaksanakan puasa.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Beberapa Faedah Berpuasa</title> 
				<deskripsi type="indo">Allah  mewajibkan atas kaum Muslimin untuk berpuasa sebagai bentuk ibadah kepada-Nya dan puasa mempunyai beberapa faedah di antaranya:</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">1. Untuk mencapai derajat taqwa kepada Allah .</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُتِبَ عَلَيْكُمُ الصِّيَامُ كَمَا كُتِبَ عَلَى الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Hai orang-orang yang beriman, diwajibkan atas kalian berpuasa sebagaimana diwajibkan atas orang-orang sebelum kalian agar kalian bertakwa.” (QS. Al-Baqarah: 183)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Puasa adalah perisai dari api neraka.</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">الصَّوْمُ جُنَّةٌ مِنَ النَّارِ كَجُنَّةِ أَحَدِكُمْ مِنْ الْقِتَالِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Puasa adalah perisai dari api neraka sebagaimana perisai salah seorang dari kalian saat perang.” (HR. An-Nasa’i no: 2230. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan An-Nasa’i II/124: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. Puasa mengistirahatkan lambung dan usus besar dari pekerjaan/fungsi keduanya yang sangat berat dan berkesinambungan dan menghancurkan kotoran manusia dan menguatkan badan dan juga sangat bermanfaat untuk menyembuhkan banyak penyakit. Puasa juga mengistirahatkan para perokok yang mengisap rokok yang diharamkan oleh syariat dan membantu mereka meninggalkannya.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">4. Puasa mendidik jiwa untuk membiasakannya berbuat kebajikan dan disiplin, taat, sabar, ikhlas, dan tekad yang kuat.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">5. Orang yang berpuasa merasakan persamaan dengan saudara-saudaranya yang berpuasa, dia berpuasa dengan mereka dan berbuka dengan mereka serta merasakan persatuan Islam secara keseluruhan.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">6. Orang yang berpuasa merasakan lapar sebagaimana orang yang lapar dan membutuhkan dan bersedekah kepada kaum fakir dan miskin.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">7. Melatih sifat jujur dan amanah, sebab puasa adalah rahasia antara hamba dengan Allah .</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">8. Membiasakan bersifat zuhud terhadap dunia.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Adab-Adab Puasa</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Makan sahur. Berdasarkan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">تَسَحَّرُوا فَإِنَّ فِى السَّحُورِ بَرَكَةً.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Makan sahurlah karena sesungguhnya pada sahur itu terdapat berkah.” (HR. Al-Bukhari I/36 no: 1923 dan Muslim II/770 no: 1095)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Makan sahur dengan kurma.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. Menunda makan sahur hingga akhir waktu.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">Zaid bin Tsabit berkata: “Kami pernah makan sahur bersama Nabi (. Kemudian kami pun berdiri untuk menunaikan shalat. Kemudian Anas bertanya pada Zaid: “Berapa lama jarak antara adzan Shubuh dan sahur kalian?” Zaid menjawab: “Sekitar membaca 50 ayat.” (HR. Al-Bukhari I/197 no: 575 dan Muslim II/771 no: 1097)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">4. Menyegerakan berbuka. Berdasarkan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">لاَ يَزَالُ النَّاسُ بِخَيْرٍ مَا عَجَّلُوا الْفِطْرَ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Manusia akan senantiasa berada dalam kebaikan selama mereka menyegerakan berbuka.” (HR. Al-Bukhari II/47 no: 1957 dan Muslim II/771 no: 1098)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">5. Berbuka dengan ruthab (kurma segar) atau tamr (kurma kering) atau air putih</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">Anas bin Malik berkata: “Rasulullah ( biasanya berbuka dengan rathb (kurma segar) sebelum menunaikan shalat. Jika tidak ada rathb, maka beliau berbuka dengan tamr (kurma kering). Dan jika tidak ada yang demikian beliau berbuka dengan seteguk air.” (HR. Abu Daud no: 2356 dan Ahmad III/164 no: 12698. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud II/59: hasan shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">6. Berdo’a ketika sedang puasa. Berdasarkan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">ثَلاَثَةٌ لاَ تُرَدُّ دَعْوَتُهُمُ الإِمَامُ الْعَادِلُ وَالصَّائِمُ حِينَ يُفْطِرُ وَدَعْوَةُ الْمَظْلُومِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Ada tiga orang yang do’anya tidak ditolak: Pemimpin yang adil, orang yang berpuasa ketika dia berbuka, dan do’a orang yang terdzhalimi.” (HR. At-Tirmidzi no: 2526. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan At-Tirmidzi III/6: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">7. Berdo’a setelah berbuka puasa. Berdasarkan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">Dari Ibnu ‘Umar, Rasulullah ( ketika berbuka beliau membaca do’a:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">ذَهَبَ الظَّمَأُ وَابْتَلَّتِ الْعُرُوقُ وَثَبَتَ الأَجْرُ إِنْ شَاءَ اللَّهُ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Rasa 'haus telah hilang dan urat-urat telah basah, dan pahala telah ditetapkan insya Allah.” (HR. Abu Daud no: 2357. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud II/59: hasan)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">8. Menjaga diri dari segala bentuk maksiat dan dosa.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">9. Sedekah dan memberi makan pada orang yang berbuka. Berdasarkan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">مَنْ فَطَّرَ صَائِمًا كَانَ لَهُ مِثْلُ أَجْرِهِمْ مِنْ غَيْرِ أَنْ يَنْقُصَ مِنْ أُجُورِهِمْ شَيْئًا.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Siapa memberi makan orang yang berpuasa, maka baginya pahala seperti orang yang berpuasa tersebut, tanpa mengurangi pahala orang yang berpuasa itu sedikit pun juga.” (HR. At-Tirmidzi no: 807, Ibnu Majah no: 1773, dan Ahmad V/192 no: 21720. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Ibnu Majah II/85: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">10. Membaca Al-Qur’an.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">11. Bersungguh-sungguh dan meningkatkan ibadah pada sepuluh hari terakhir Ramadhan.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">12. I’tikaf</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">Ibnul Qayyim mengatakan: “Nabi ( lebih banyak lagi melakukan kebaikan di bulan Ramadhan. Beliau memperbanyak sedekah, berbuat baik, membaca Al-Qur’an, shalat, dzikir dan i’tikaf.” (Zaadul Ma’ad, 2/31)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">13. Tidak berlebih-lebihan dalam berkumur atau membasuh hidung (istinsyaq/menghirup air melalui hidung) ketika berwudhu. Rasulullah ( (kepada Laqith bin Shabrah):</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Sempurnakanlah wudhu dan sela-selalah di antara jari-jari dan bersungguh-sungguhlah memasukkan air ke hidung kecuali kamu berpuasa.” (HR. Abu Daud no: 142 dan At-Tirmidzi no: 788. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud I/48: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">14. Tidak mendahului Ramadhan dengan puasa nafilah (sunnah) satu atau dua hari.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Hal-Hal yang Membatalkan Puasa</title> 
				<deskripsi type="indo">Hal-hal yang membatalkan puasa ada dua bagian:</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">1. Yang membatalkan dan wajib atasnya qadha saja.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">a. Makan, minum dan merokok dengan sengaja.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">b. Muntah dengan sengaja. Berdasarkan sabda Nabi (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">مَنْ ذَرَعَهُ الْقَىْءُ فَلَيْسَ عَلَيْهِ قَضَاءٌ وَمَنِ اسْتَقَاءَ عَمْدًا فَلْيَقْضِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Barang siapa yang muntah (tidak disengaja) maka tidak ada qadha baginya (puasanya tidak batal). Dan barangsiapa yang muntah dengan sengaja, maka wajib atasnya qadha (mengganti)" (HR. At-Tirmidzi no: 720. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan At-Tirmidzi I/384: shahih).</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">c. Orang yang membekam dan orang yang dibekam.</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">أَفْطَرَ الْحَاجِمُ وَالْمَحْجُومُ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Telah berbuka orang yang membekam dan orang yang dibekam.” (HR. Ahmad II/364 no: 8753. Syaikh Syu’aib Al-Arnauth mengatakan dalam Musnad Imam Ahmad: shahih lighairihi)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">d. Haid dan nifas, walaupun di akhir waktu sebelum terbenam matahari.</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">كُنَّا نَحِيضُ عَلَى عَهْدِ رَسُولِ اللَّهِ ثُمَّ نَطْهُرُ فَيَأْمُرُنَا بِقَضَاءِ الصَّوْمِ وَلاَ يَأْمُرُنَا بِقَضَاءِ الصَّلاَةِ </deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Kami pernah haid di zaman Rasulullah, kemudian setelah kami bersih dari haid kami diperintahkan untuk mengqadha puasa dan kami tidak diperintahkan untuk mengqadha shalat.” (HR. An-Nasa’i no: 2318. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan An-Nasa’i II/145: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">e. Mengeluarkan mani dengan sengaja. Berdasarkan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">يَتْرُكُ طَعَامَهُ وَشَرَابَهُ وَشَهْوَتَهُ مِنْ أَجْلِى.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“(Allah  berfirman): ketika berpuasa ia meninggalkan makan, minum dan syahwat karena-Ku.” (HR. Al-Bukhari II/29 no: 1894)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">f. Berniat membatalkan puasa.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">Rasulullah I bersabda: “Setiap orang hanyalah mendapatkan apa yang ia niatkan.” (HR. Al-Bukhari I/13 no: 1 dan Muslim III/1515 no: 1907)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Ibnu Hazm mengatakan:</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Barangsiapa berniat membatalkan puasa sedangkan ia dalam keadaan berpuasa, maka puasanya batal.” (Al-Muhalla VI/174)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Hal yang membatalkan dan wajib atasnya qadha dan kaffarat, yaitu: berjima’ dan ini pendapat jumhur. Adapun kaffaratnya adalah membebaskan budak, atau puasa dua bulan berturut-turut, atau memberi makan 60 orang miskin (sebagian ‘ulama mensyaratkan tertib dalam membayar kaffaratnya), berdasarkan hadits riwayat Al-Bukhari II/41 no: 1936.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Hal-Hal yang Tidak Merusak Puasa</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Makan atau minum yang disebabkan lupa atau tidak sengaja atau dipaksa, maka ini tidak ada qadha dan tidak ada kaffarat. Berdasarkan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">مَنْ نَسِيَ وَهُوَ صَائِمٌ فَأَكَلَ أَوْ شَرِبَ فَلْيُتِمَّ صَوْمَهُ فَإِنَّمَا أَطْعَمَهُ اللَّهُ وَسَقَاهُ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Barang siapa yang lupa padahal ia berpuasa lalu dia makan dan minum maka hendaknya ia menyempurnakan puasanya, karena Allah-lah yang memberikannnya makan dan minum.” (HR. Al-Bukhari II/39 no: 1933 dan Muslim II/809 no: 1155)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Muntah dengan tidak sengaja. Berdasarkan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">مَنْ ذَرَعَهُ الْقَىْءُ فَلَيْسَ عَلَيْهِ قَضَاءٌ وَمَنِ اسْتَقَاءَ عَمْدًا فَلْيَقْضِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Barang siapa yang muntah (tidak disengaja) maka tidak ada qadha baginya (puasanya tidak batal). Dan barangsiapa yang muntah dengan sengaja, maka wajib atasnya qadha (mengganti).” (HR. At-Tirmidzi no: 720. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan At-Tirmidzi I/384: shahih).</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. Mencium istri bagi orang tua dan pemuda apabila tidak mengantar kepada jima’. Dari ‘Aisyah berkata:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ -صلى الله عليه وسلم- كَانَ يُقَبِّلُ وَهُوَ صَائِمٌ وَكَانَ أَمْلَكَكُمْ لإِرْبِهِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Adalah Rasulullah ( mencium padahal beliau sedang berpuasa dan adalah beliau orang yang paling mampu menahan dirinya dibanding kalian.” (HR. Muslim II/777 no: 1106)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Berkata Imam At-Tirmidzi:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">“Sebagian ahli ilmu berpendapat bahwa apabila seseorang yang berpuasa mampu menguasai dirinya (untuk tidak jima’) maka ia boleh mencium istrinya dan apabila tidak maka tidak boleh ia lakukan, agar puasanya lebih terjaga.” Pendapat ini juga dipegang oleh Sufyan As-Syafi'i. (Fathul Bari IV/178)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">4. Mimpi pada waktu siang walaupun keluar mani.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Keluar mani tanpa sengaja atau tanpa bermaksud seperti dia membayangkan kemudian keluar mani, maka ini tidak membatalkan puasanya. Adapun apabila mengeluarkannya dalam keadaan terjaga karena onani, bersentuhan, ciuman, nonton atau sebab lainnya dengan sengaja maka ini membatalkan puasa.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">5. Menunda mandi janabat atau haid atau nifas dari malam hingga terbit fajar shadiq dan yang wajib mempercepat mandi untuk shalat.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">6. Berkumur-kumur dan menghirup air ke hidung dengan tidak berlebihan.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Berdasarkan sabda Rasulullah ( (kepada Laqith bin Shabrah):</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">أَسْبِغِ الْوُضُوءَ وَخَلِّلْ بَيْنَ الأَصَابِعِ وَبَالِغْ فِى الاِسْتِنْشَاقِ إِلاَّ أَنْ تَكُونَ صَائِمًا.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Sempurnakanlah wudhu dan sela-selalah di antara jari-jari dan bersungguh-sungguhlah memasukkan air ke hidung kecuali kamu berpuasa.” (HR. Abu Daud no: 142 dan At-Tirmidzi no: 788. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud I/48: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Hadits ini menunjukkan tentang tetap disyariatkannya memasukkan air ke dalam hidung ketika berwudhu hanya saja tidak diperbolehkan untuk bersungguh-sungguh di dalamnya. Hal ini untuk menghindari masuknya air ke dalam perut sehingga membatalkan puasanya. Wallahu a’lam.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">7. Menggunakan siwak setiap waktu dan yang sama dengan itu sikat gigi dan odol, dengan syarat tidak masuk ke kerongkongan. Ibnu Sirin pernah mengatakan:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">لاَ بَأْس بِالسِّوَاكِ الرَّطْب، قِيلَ لَهُ طَعْمٌ. قَالَ: وَالْمَاء لَهُ طَعْم وَأَنْتَ تُمَضْمِضُ بِهِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Tidak mengapa bersiwak dengan siwak yang basah.” Lantas ada yang bertanya kepadanya: “Bagaimana kalau ada rasanya?” Ibnu Sirin kemudian berkata: “Air juga punya rasa dan kamu (diperbolehkan) berkumur dengannya.” (Fathul Bari IV/183)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">8. Mencicipi makanan dengan syarat tidak masuk sesuatu ke kerongkongan.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">9. Bercelak di mata dan telinga walaupun terasa di kerongkongan.</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">فَرَوَى سَعِيدُ بْنُ مَنْصُورٍ عَنْ جَرِير عَنْ الْقَعْقَاعِ بْن يَزِيدَ. سَأَلْت إِبْرَاهِيمَ، أَيَكْتَحِلُ الصَّائِمُ ؟ قَالَ نَعَمْ. قُلْت: أَجِدُ طَعْمَ الصَّبْرِ فِي حَلْقِي. قَالَ لَيْسَ بِشَيْءٍ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">Diriwayatkan dari Said bin Masyur dari Jarir dari Qalqa’ bin Yazid ia berkata: “Saya pernah bertanya kepada Ibrahim, apakah boleh bercelak bagi orang yang sedang berpuasa?” Ia berkata: “Ya.” Saya berkata: “Aku mendapatkan rasa di tenggorokanku.” Ia berkata: “Tidak mengapa.” (Fathul Bari IV/183)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">10. Suntikan yang bukan berupa suntikan makanan dengan seluruh jenisnya. Walaupun masuk kepada bagian dalam tubuh namun dia masuk bukan melalui jalan yang biasa.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">11. Menelan ludah dan menelan air liur dan dahak dan apa yang tidak mungkin kita menghindar darinya seperti debu dan semacamnya.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">12. Menggunakan obat yang tidak masuk ke dalam tenggorokan.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">13. Mencabut gigi atau keluar darah dari hidung dan mulut dan tempat mana saja.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">14. Mandi untuk mendinginkan badan dan karena haus dan panas.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Diriwayatkan oleh seorang shahabat, ia berkata:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">لَقَدْ رَأَيْتُ رَسُولَ اللَّهِ -صلى الله عليه وسلم- بِالْعَرْجِ يَصُبُّ عَلَى رَأْسِهِ الْمَاءَ وَهُوَ صَائِمٌ مِنَ الْعَطَشِ أَوْ مِنَ الْحَرِّ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Saya pernah melihat Rasulullah ( di daerah Arj sedang menyiram kepalanya dengan air karena rasa haus dan panas, dan saat itu beliau dalam keadaan sedang berpuasa.” (HR. Abu Daud no: 2365. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam dalam Shahih Sunan Abu Daud II/61: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">15. Apabila terbit fajar dan bejana ada di tangan maka jangan meletakkan sampai selesai hajatnya.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Berdasarkan sabda Nabi (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">إِذَا سَمِعَ أَحَدُكُمُ النِّدَاءَ وَالإِنَاءُ عَلَى يَدِهِ فَلاَ يَضَعْهُ حَتَّى يَقْضِىَ حَاجَتَهُ مِنْهُ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Jika salah seorang dari kalian mendengar adzan padahal gelas ada di tangannya, janganlah ia letakkan hingga memenuhi hajatnya (meminumnya).” (HR. Abu Daud no: 2350. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud II/57: hasan shahih)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Hari-Hari yang Diharamkan Berpuasa Padanya</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Dua hari raya, yaitu ‘Idul Fithri dan ‘Idul Adha,</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">berdasarkan perkataan ‘Umar:</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Sesungguhnya dua hari ini Rasulullah ( melarang berpuasa padanya, hari berbuka kalian dari puasa kalian dan hari ketika kalian memakan sembelihan kalian.” (HR. Muslim II/799 no: 1137)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Hari-hari haid dan nifas, berdasarkan sabda Nabi ( (tentang wanita): </deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Bukankah kalau wanita haid dia tidak shalat dan tidak puasa, karena itulah sebab kurangnya agamanya.” (HR. Al-Bukhari II/45 no: 1951) </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. Menyambung puasa dua hari berturut-turut atau lebih dengan sengaja tanpa berbuka dan ini yang dinamakan Puasa Wishal,</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">berdasarkan sabda Rasulullah (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Jangan kamu mengerjakan wishal.” (HR. Al-Bukhari II/48 no: 1961 dan Muslim II/774 no: 1102).</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Juga sabda Nabi (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Jangan kalian menyambung puasa kalian dan barang siapa yang mau menyambung puasanya hendaknya menyambung hingga sahur.” (HR. Al-Bukhari II/48 no: 1963)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">4. Berpuasa di hari yang diragukan, yaitu hari ke-30 di bulan Sya’ban, berdasarkan perkataan Ammar bin Yasir: “Barang siapa berpuasa di hari yang diragukan padanya maka ia telah bermaksiat kepada Abul Qasim (Rasulullah).” (HR. Abu Daud no: 2334. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud II/52: shahih).</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Rukun-Rukun Puasa</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Niat, berdasarkan firman Allah :</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">وَمَا أُمِرُوا إِلاَّ لِيَعْبُدُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ حُنَفَاءَ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Padahal mereka tidak disuruh kecuali supaya menyembah Allah dengan memurnikan ketaatan kepada-Nya dalam (menjalankan) agama yang lurus.” (QS. Al-Bayyinah: 5)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Sabda Nabi (:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">إِنَّمَا الأَعْمَالُ بِالنِّيَّاتِ، وَإِنَّمَا لِكُلِّ امْرِئٍ مَا نَوَى.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Sesungguhnya segala amal bergantung pada niatnya, dan sesungguhnya setiap orang hanya akan mendapatkan apa yang telah diniatkannya.” (HR. Al-Bukhari I/13 no: 1 dan Muslim III/1515 no: 1907)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Niat ini letaknya dihati dan harus ditancapkan dalam hati sebelum terbit fajar shubuh setiap malam.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Hal ini ditegaskan dalam hadits dari Hafshah bahwa Rasulullah ( bersabda:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">مَنْ لَمْ يُجْمِعِ الصِّيَامَ قَبْلَ الْفَجْرِ فَلاَ صِيَامَ لَهُ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Barangsiapa yang tidak menetapkan niat puasa sebelum fajar (shubuh), maka tiada puasa baginya.” (HR. Abu Daud no: 2454. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud II/82: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Apabila dia tidak meniatkan puasa Ramadhan sebelum fajar dan baru mengetahui atau berniat puasa ketika waktu dzuha misalnya, maka dia harus menahan diri dari makan dan minum serta mengganti pada hari lain. Berbeda jika ia puasa sunat, maka boleh berniat setelah fajar dengan catatan belum makan ataupun minum. (Fatawa Lajnah Daimah X/244 no: 4352)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Menahan diri dari hal-hal yang dapat membatalkan puasa sejak terbit fajar sampai terbenam matahari.</deskripsi> 
			</data> 
		</list> 
	</data> 
</bab> 