
<bab> 
	<data> 
		<title> SHOLAT TARAWIH </title> 
		<deskripsi type="indo"> Salah satu amalan yang dianjurkan pada bulan Ramadhan adalah shalat Tarawih atau shalat Lail. Allah ? berfirman: </deskripsi> 
		<deskripsi type="arab"> يَا أَيُّهَا الْمُزَّمِّلُ. قُمِ اللَّيْلَ إِلاَّ قَلِيلاً.</deskripsi> 
		<deskripsi type="terjemah">“Hai orang yang berselimut (Muhammad). Bangunlah (untuk sembahyang) di malam hari, kecuali sedikit (daripadanya).” (QS. Al-Muzzammil: 1–2)</deskripsi> 
		<list> 
			<data> 
			<title> Definisi</title> 
				<deskripsi type="indo"> Shalat Tarawih adalah shalat Lail/Tahajjud yang dikerjakan pada bulan Ramadhan. Shalat lail mempunyai banyak nama yang disebutkan para ‘ulama berdasarkan dalil-dalil dari Al-Qur’an dan As-Sunnah, di antaranya adalah Qiyamullail, shalat Tahajjud, shalat Witir, Qiyam Ramadhan dan shalat Tarawih. </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> Berkata Al-Hafizh Ibnu Hajar At-Tarawih adalah bentuk jama’ dari Tarwihah yang berarti istirahat yang satu kali. Dinamakan shalat malam dibulan Ramadhan dengan At-Tarawih karena ketika pertama kali shalat tersebut diadakan mereka beristirahat antara setiap dua salam. (Fathul Bari IV/294). </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> Tidak didapatkan seorangpun dari ‘ulama salaf yang mempermasalahkan penamaan/istilah shalat tersebut ditinjau dari segi bahasa. Hal ini disebabkan kaedah yang dikenal di antara mereka (tidak ada pertentangan/perdebatan dalam hal istilah). Oleh karena itu, sangatlah mengherankan apabila ada orang di akhir zaman mencoba mempermasalahkan dan menggugat istilah shalat Tarawih, padahal ‘ulama dahulu telah menamakannya demikian. Wallahul musta’an. </deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title> Hukum dan Fadhilah Shalat Tarawih </title> 
				<deskripsi type="indo"> Shalat Lail merupakan salah satu di antara shalat sunnah yang hukumnya sunnah muakkadah yang sangat ditekankan untuk dilaksanakan, dan dia merupakan shalat sunnah yang paling afdhal. Rasulullah ? bersabda: . </deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">أَفْضَلَ الصَّلاَةِ بَعْدَ الْمَفْرُوضَةِ صَلاَةٌ مِنَ اللَّيْلِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Shalat yang paling afdhal sesudah shalat wajib adalah shalat Lail.” (HR. Muslim II/821 no: 1163) </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> Oleh karena itu, shalat Lail pada bulan Ramadhan yang dikenal dengan shalat Tarawih, lebih dianjurkan dan dikuatkan hukumnya dari bulan-bulan lainnya karena dikerjakan pada bulan yang paling afdhal. Abu Hurairah berkata bahwa Rasulullah ? menganjurkan (untuk melaksanakan) Qiyam Ramadhan namun beliau tidak mewajibkan atas kaum Muslimin. Beliau bersabda: </deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">?مَنْ قَامَ رَمَضَانَ إِيمَانًا وَاحْتِسَابًا غُفِرَ لَهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِهِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Barang siapa yang menegakkan Qiyam Ramadhan/shalat Tarawih dengan dasar iman dan mengharapkan pahala maka diampuni baginya dosa yang telah lampau.” (HR. Al-Bukhari II/60 no: 2009 dan Muslim I/523 no: 759)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title> Disyariatkannya Shalat Tarawih secara Berjama’ah </title> 
				<deskripsi type="indo"> Salah satu dalil khusus tentang keutamaan shalat Tarawih dikerjakan secara berjama’ah adalah qaul (perkataan) dari Rasulullah ? sebagaimana yang disebutkan oleh hadits Abu Dzar berkata: </deskripsi> 
				<deskripsi type="arab"> صُمْنَا مَعَ رَسُولِ اللَّهِ -صلى الله عليه وسلم- رَمَضَانَ فَلَمْ يَقُمْ بِنَا شَيْئًا مِنْهُ حَتَّى بَقِىَ سَبْعُ لَيَالٍ. فَقَامَ بِنَا لَيْلَةَ السَّابِعَةِ حَتَّى مَضَى نَحْوٌ مِنْ ثُلُثِ اللَّيْلِ. ثُمَّ كَانَتِ اللَّيْلَةُ السَّادِسَةُ الَّتِى تَلِيهَا فَلَمْ يَقُمْهَا حَتَّى كَانَتِ الْخَامِسَةُ الَّتِى تَلِيهَا ثُمَّ قَامَ بِنَا حَتَّى مَضَى نَحْوٌ مِنْ شَطْرِ اللَّيْلِ. فَقُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ لَوْ نَفَّلْتَنَا بَقِيَّةَ لَيْلَتِنَا هَذِهِ. فَقَالَ: إِنَّهُ مَنْ قَامَ مَعَ الإِمَامِ حَتَّى يَنْصَرِفَ فَإِنَّهُ يَعْدِلُ قِيَامَ لَيْلَةٍ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Kami berpuasa bersama Rasulullah ? pada bulan Ramadhan dan beliau belum pernah shalat bersama kami, hingga tersisa tujuh malam dari bulan Ramadhan. Lalu beliau shalat bersama kami pada tujuh malam terakhir tersebut, hingga lewat sepertiga malam, kemudian pada enam malam terakhir malam selanjutnya, beliau tidak shalat bersama kami, kemudian datang malam berikutnya dan beliau shalat bersama kami pada saat lima malam terakhir pada bulan Ramadhan hingga lewat pertengahan malam, lalu kami berkata: Wahai Rasulullah seandainya engkau menambah (shalatmu) kepada kami dari sisa seperdua malam ini, maka beliau bersabda: Sesungguhnya barang siapa yang shalat bersama Imam hingga selesai maka dicatat baginya (seperti) dia shalat Tarawih semalam penuh.” (HR. Ibnu Majah no: 1327. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Ibnu Majah I/395: shahih) </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Dalil di atas menunjukkan kepada kita bahwa shalat Tarawih afdhal dilakukan secara berjama’ah di masjid, adapun yang menyebabkan Rasulullah ? kadang meninggalkannya itu disebabkan kekhawatiran beliau jika akan diwajibkan kepada ummatnya yang akan memberatkan mereka sebagaimana disebutkan dalam hadits: </deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">لَكِنِّى خَشِيتُ أَنْ تُفْرَضَ عَلَيْكُمْ فَتَعْجِزُوا عَنْهَا.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Akan tetapi (yang menyebabkan saya tidak mengerjakan shalat Tarawih berjama’ah secara terus menerus) karena saya khawatir akan diwajibkan atas kalian (shalat Lail secara berjama’ah) lalu kalian tidak sanggup melaksanakannya.” (HR. Al-Bukhari I/293 no: 924 dan Muslim I/524 no: 761)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title> Waktu Shalat Tarawih</title> 
				<deskripsi type="indo"> Waktu shalat Tarawih/Lail adalah sesudah shalat Isya’ hingga terbit fajar. Sabda Rasulullah ?:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab"> ِنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ زَادَكُمْ صَلاَةً فَصَلُّوهَا فِيمَا بَيْنَ صَلاَةِ الْعِشَاءِ إِلَى صَلاَةِ الصُّبْحِ الْوَتْرُ الْوَتْرُ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Sesungguhnya Allah ? telah menambahkan kepada kalian sebuah shalat antara (sesudah) shalat Isya’ hingga (masuknya) shalat Shubuh, yaitu Witir..Witir.” (HR. Ahmad 6/397 no: 27272. Syaikh Syu’aib Al-Arnauth mengatakan dalam Musnad Imam Ahmad: hadits shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Afdhalnya, shalat Tarawih dikerjakan pada akhir malam namun jika terjadi masalah antara shalat di awal malam secara berjama’ah ataukah shalat di akhir malam secara sendiri, maka shalat di awal malam secara berjama’ah lebih afdhal. (Al-Mugni I/833).</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title> Jumlah Raka'at Shalat Tarawih</title> 
				<deskripsi type="indo"> Jumlah raka’at shalat Tarawih tidak ada batasannya. Rasulullah ? bersabda: </deskripsi> 
				<deskripsi type="arab"> صَلاَةُ اللَّيْلِ مَثْنَى مَثْنَى.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah"> “Shalat Lail itu dua raka’at, dua raka’at...” (HR. Al-Bukhari I/313 no: 990 dan Muslim I/516 no: 749).</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> Namun afdhal dengan sebelas raka’at dengan tetap memperbanyak bacaan tiap raka’at dan jika tidak mampu, maka afdhal memperbanyak raka’at. </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> 'Aisyah berkata:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab"> مَا كَانَ يَزِيدُ فِى رَمَضَانَ، وَلاَ فِى غَيْرِهَا عَلَى إِحْدَى عَشْرَةَ رَكْعَةً.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah"> “Adalah Rasulullah ? tidak pernah menambah di bulan Ramadhan dan bulan yang lainnya dari 11 raka’at.” (HR. Al-Bukhari II/61 no: 2013 dan Muslim I/508 no: 736) </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> Namun khabar dari ‘Aisyah ini tidaklah merupakan batasan maksimal shalat Tarawih yang tidak boleh ditambah, karena khabar tersebut sekedar menceritakan tentang jumlah raka’at yang selalu dikerjakan oleh Nabi ? dan adalah beliau jika mengerjakan suatu shalat selalu melaksanakannya secara dawam (kontinyu) sebagaimana yang disebutkan oleh ‘Aisyah. </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> Nabi ? sendiri tidak pernah membuat batasan tertentu tentang jumlah raka’at shalat Tarawih harus 11 raka’at maupun bilangan lainnya. Nabi ketika ditanya tentang shalat malam hanya mengatakan: “Shalat malam dua raka’at, dua raka’at. Apabila kalian takut sudah (mendekati) shubuh maka shalatlah satu raka’at...” (Fatawa Lajnah Daimah VII/195 no: 3953)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title> Beberapa Kaifiyat (Tata Cara) Pelaksanaan Shalat Tarawih</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Shalat sebanyak 13 raka’at, bersalam setiap 2 raka’at kemudian Witir 1 raka’at (HR. Al-Bukhari I/313 no: 992 dan Muslim I/525 no: 763)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Shalat sebanyak 13 raka’at, bersalam setiap 2 raka’at kemudian Witir 5 raka’at dengan tidak duduk dan tidak pula salam kecuali pada raka’at ke-5. (HR. Muslim I/508 no: 737)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. Shalat sebanyak 11 raka’at, bersalam setiap 2 raka’at kemudian Witir 1 raka’at (HR. Muslim I/508 no: 736)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">4. Shalat sebanyak 9 raka’at yaitu mengerjakan 8 raka’at dengan tidak duduk kecuali pada raka’at ke-8 kemudian berdiri lagi tanpa salam lalu Witir dengan satu raka’at kemudian salam. (HR. Muslim I/513 no: 746)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">5.Shalat sebanyak 7 raka’at, tidak duduk kecuali pada raka’at ke-7 kemudian salam. (HR. Muslim I/513 no: 746 dan An-Nasa’i no: 1717. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan An-Nasa’i I/552: sahih). </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">6. Shalat sebanyak 7 raka’at yaitu mengerjakan 6 raka’at dengan tidak duduk kecuali pada raka’at ke-6 kemudian berdiri lagi tanpa salam lalu Witir dengan satu raka’at kemudian salam. (HR. An-Nasa’i no: 1718, Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan An-Nasa’i I/552: shahih dan Ibnu Hibban no: 2441. Syaikh Syu’aib Al-Arnauth mengatakan dalam Shahih Ibnu Hibban VI/195: Sanadnya shahih menurut syarat Al-Bukhari dan Muslim)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">7. Shalat sebanyak 5 raka’at, tidak duduk kecuali pada raka’at ke 5 kemudian salam. (HR. Abu Daud no: 1422. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud I/392: shahih dan Ibnu Hibban no: 2439, 2440. Syaikh Syu'aib Al-Arnauth mengatakan dalam Shahih Ibnu Hibban VI/194: sanadnya shahih menurut syarat Al-Bukhari dan Muslim)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">8. Shalat sebanyak 3 raka’at, bersalam setiap 2 raka’at kemudian Witir 1 raka’at (HR. Al-Bukhari I/313 no: 991)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">9. Shalat sebanyak 3 raka’at, tidak duduk kecuali di raka’at ke-3. (HR. Abu Daud no: 1422 dan An-Nasa’i no: 1700. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud I/392 dan Shahih Sunan An-Nasa’i I/548: shahih).</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">10. Shalat sebanyak 1 raka’at. (HR. Muslim I/518 no: 753 dan Abu Daud no: 1422. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud I/392: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Adapun Witir yang dikerjakan dengan tiga raka’at, maka tidak boleh duduk pada raka’at ke-2 lalu salam pada raka’at ke-3, karena cara tersebut sama dengan shalat Maghrib, padahal Nabi ? bersabda:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">مَا كَانَ يَزِيدُ فِى رَمَضَانَ، وَلاَ فِى غَيْرِهَا عَلَى إِحْدَى عَشْرَةَ رَكْعَةً.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah"> “Dan jangan kalian serupakan (shalat Witir) dengan shalat Maghrib.” (HR. Ibnu Hibban no: 2429. Syaikh Syu’aib Al-Arnauth mengatakan dalam Shahih Ibnu Hibban VI/185: sanadnya shahih menurut syarat Muslim) </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Karena itu barang siapa yang ber-Witir dengan tiga raka’at boleh dilakukan dengan dua cara: </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> 1. Bersalam di raka’at ke-2 dan raka’at ke-3. </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> 2. Tidak duduk kecuali pada raka’at ke-3. </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> Adapun yang melaksanakannya lebih dari 11 atau 13 raka’at, maka caranya dua raka’at-dua raka’at lalu menutupnya dengan Witir. </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> Jadi shalat Tarawih boleh dikerjakan dengan berbagai cara sebagaimana yang dicontohkan oleh Nabi ? dan cara yang paling umum adalah mengerjakannya dengan dua raka’at-dua raka’at kemudian ditutup dengan Witir. </deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title> Beberapa Hal yang Berkaitan dengan Witir</title> 
				<deskripsi type="indo"> 1. Bagi yang melaksanakan witir sebanyak tiga rakaat, maka sunnah baginya membaca Surat Al-A’la pada rakaat pertama, surah Al-Kafirun pada rakaat ke-2 dan surah Al-Ikhlas pada rakaat ke-3 (HR. An-Nasa’i no: 1700. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan An-Nasa’i I/548: shahih). Kadang Rasululllah menambah pada rakaat ke-3 dengan surah Al-Falaq dan surah An-Naas (HR. At-Tirmidzi no: 462. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan At-Tirmidzi I/262: shahih). Namun jika membaca selain dari surat-surat di atas tidak mengapa, karena hukumnya hanya sunnah bukan wajib.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> 2. Sunnah membaca Qunut pada raka’at terakhir dari shalat Witir sebelum atau sesudah ruku dengan bacaan yang ma’tsur (yang berdasarkan dalil) (HR. Al-Bukhari I/316 no: 1001, 1002)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> 3. Termasuk sunnah membaca pada akhir do’a Witir: </deskripsi> 
				<deskripsi type="arab"> اللَّهُمَّ إِنِّى أَعُوذُ بِرِضَاكَ مِنْ سَخَطِكَ وَبِمُعَافَاتِكَ مِنْ عُقُوبَتِكَ وَأَعُوذُ بِكَ مِنْكَ لاَ أُحْصِى ثَنَاءً عَلَيْكَ أَنْتَ كَمَا أَثْنَيْتَ عَلَى نَفْسِكَ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Ya Allah sesungguhnya aku berlindung dengan keridhaan-Mu dari kemurkaan-Mu dan dengan pemafaan-Mu dari siksa-Mu, dan aku berlindung kepada-Mu dari diri-Mu, aku tidak (kuasa) menghitung pujian atas-Mu. Engkau (Maha Terpuji) sebagaimana Engkau pujikan atas diri-Mu.” (HR. Abu Daud no: 1427. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud I/393: shahih)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> Ketika selesai salam hendaknya membaca do’a:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab"> سُبْحَانَ الْمَلِكِ الْقُدُّوسِ ثَلاَثًا.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Maha Suci Allah yang memiliki kerajaan Maha Suci, 3 kali.” (HR. Abu Daud: 1430 dan An-Nasa’i no: 1700. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan An-Nasa’i I/548: shahih) </deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Membaca tiga kali dengan memanjangkan suara serta meninggikannya pada bacaan yang ke-3 dan boleh menambah pada bacaan yang ke-3 dengan dzikir: </deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">رَبِّ الْمَلاَئِكَةِ وَالرُّوحِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah"> “Tuhannya para malaikat dan Jibril.” )</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> sebagaiman diriwayatkan oleh Imam Ad-Daruquthni II/355, no:1659 dengan sanad jayyid. (Fatawa Lajnah Daimah VII/186 no: 6718)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo"> 4. Bagi yang yang telah melaksanakan shalat Witir pada awal malam kemudian terbangun pada akhirnya dibolehkan baginya melaksanakan shalat namun hendaknya tidak mengulangi Witir karena tidak ada dua Witir dalam satu malam dan hendaknya shalat pada waktu malam jumlahnya ganjil.</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">رلاَ وِتْرَانِ فِى لَيْلَةٍ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah"> "Tidak ada dua Witir dalam satu malam.” (HR. Abu Daud no: 1439 dan An-Nasa’i no: 1678. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud I/396: shahih) </deskripsi> 
			</data> 
		</list> 
	</data> 
</bab> 