
<bab> 
	<data> 
		<title>I’TIKAF</title> 
		<list> 
			<data> 
				<title>Definisi</title> 
				<deskripsi type="indo">Ditinjau dari segi bahasa i’tikaf bermakna berdiam di suatu tempat dan menahan diri untuk melakukan sesuatu. Adapun pengertian i’tikaf menurut istilah adalah berdiam di masjid dalam rangka ibadah dari orang yang tertentu dan dengan sifat atau cara yang tertentu. (Fathul Bari IV/318)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Dalil-Dalil Disyaratkannya I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">Firman Allah :</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">وَلاَ تُبَاشِرُوهُنَّ وَأَنْتُمْ عَاكِفُونَ فِي الْمَسَاجِدِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Janganlah kamu campuri mereka itu, sedang kamu beri’tikaf dalam masjid.” (QS. Al-Baqarah: 187)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Dalam hadits ‘Aisyah, ia berkata:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">أَنَّ النَّبِىَّ - صلى الله عليه وسلم - كَانَ يَعْتَكِفُ الْعَشْرَ الأَوَاخِرَ مِنْ رَمَضَانَ حَتَّى تَوَفَّاهُ اللَّهُ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Adalah Nabi ( beri’tikaf sepuluh akhir dari bulan Ramadhan hingga beliau diwafatkan oleh Allah.” (HR. Al-Bukhari II/65 no: 2026 dan Muslim II/831 no: 1172)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Hukum I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Telah sepakat ‘ulama kita bahwa hukum asal dari i’tikaf adalah sunnah, bahkan Imam Ibnu Al-‘Arabi Al-Maliki dan Ibnu Baththal memasukkannya ke dalam sunnah muakkadah (yang dikuatkan) karena Rasulullah ( tidak pernah meninggalkannya selama hidupnya. Dan hukum asal ini berubah menjadi wajib jika seseorang bernazar untuk melakukannya, berdasarkan hadits yang diriwayatkan oleh ‘Umar bahwasanya beliau pernah bernazar untuk beri’tikaf satu malam di masjid Haram, maka Rasulullah ( bersabda:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">أَوْفِ بِنَذْرِكَ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Tunaikan nazarmu itu.” (HR. Al-Bukhari II/70 no: 2043 dan Muslim III/1277 no: 1656)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Hukum i’tikaf ini berlaku baik untuk Muslim ataupun Muslimah sebagaimana istri Nabi ( juga beri’tikaf. (HR. Al-Bukhari no: II/65 no: 2026 dan Muslim II/831 no: 1172)</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">Al-Imam Ibnul Mundzir berkata: “Perempuan tidak boleh beri’tikaf hingga dia meminta izin kepada suaminya dan jika perempuan itu beri’tikaf tanpa izin maka suaminya boleh mengeluarkannya (dari i’tikaf). Dan jika seorang suami telah mengizinkan (istrinya) lalu mau mencabut izinnya maka hal itu dibolehkan baginya.” (Fathul Bari IV/325)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Fadhilah I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">Adapun fadhilahnya maka i’tikaf mempunyai beberapa keutamaan yang tidak terdapat pada ibadah lainnya, antara lain:</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">1. I’tikaf merupakan wasilah (cara) yang digunakan oleh Nabi ( untuk mendapatkan Lailatul Qadr.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Orang yang melakukan i’tikaf akan dengan mudah mendirikan shalat fardhu secara kontinu dan berjama’ah bahkan dengan i’tikaf seseorang selalu beruntung atau paling tidak berpeluang besar mendapatkan shaf pertama pada shalat berjama’ah.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. I’tikaf juga membiasakan jiwa untuk senang berlama-lama tinggal dalam masjid, dan menjadikan hatinya terpaut pada masjid.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">4. I’tikaf akan menjaga puasa seseorang dari perbuatan-perbuatan dosa. Dia juga merupakan sarana untuk menjaga mata dan telinga dari hal-hal yang diharamkan.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">5. Dengan i’tikaf, orang membiasakan hidup sederhana, zuhud dan tidak tamak terhadap dunia yang sering membuat kebanyakan manusia tenggelam dalam kenikmatannya.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Waktu I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">I’tikaf boleh dikerjakan kapan saja, namun lebih ditekankan pada bulan Ramadhan, karena itulah yang sering dilakukan oleh Rasulullah (. I’tikaf lebih utama dikerjakan pada sepuluh akhir Ramadhan untuk mendapatkan Lailatul Qadr sebagaimana hadits dari sahabat Abu Sa'id Al-Khudriy (HR. Al-Bukhari II/65 no: 2027)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">I’tikaf yang wajib harus dikerjakan sesuai jumlah hari yang telah dinazarkan, sedangkan i’tikaf yang sunnah tidak ada batasan maksimalnya dan hal ini disepakati oleh keempat ‘ulama madzhab, dan jumhur ‘ulama berpendapat bahwa tidak ada batasan minimal ketika beri’tikaf. Hal ini berdasarkan atsar dari ‘Umar dimana beliau mengabarkan kepada Nabi ( tentang nazar beliau untuk beri’tikaf satu malam di Masjid Haram, lalu Rasulullah ( memerintahkan kepadanya untuk menunaikan nazarnya.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">'Ulama berbeda pendapat tentang kapan awal masuknya seseorang yang mau beri’tikaf ke dalam masjid. Jumhur ‘ulama berpendapat bahwa orang yang memulai i’tikaf hendaknya memasuki masjid sebelum matahari terbenam. Pendapat yang kedua mengatakan, bahwa i’tikaf baru dimulai sesudah shalat Shubuh, berdasarkan hadits ‘Aisyah:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">كَانَ رَسُولُ اللَّهِ -صلى الله عليه وسلم- إِذَا أَرَادَ أَنْ يَعْتَكِفَ صَلَّى الْفَجْرَ ثُمَّ دَخَلَ مُعْتَكَفَهُ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Adalah Nabi ( jika hendak beri’tikaf, beliau shalat Shubuh kemudian masuk ke (mu’takaf) tempat i’tikafnya.” (HR. Al-Bukhari II/69 no: 2040 dan Muslim II/831 no: 1173)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Pendapat ini dipegang oleh Al-Auza’i, Ats-Tsauri dan Al-Laits (Syarah Shahih Muslim XIII/68) serta Lajnah Daimah X/411.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Dari dua pendapat yang ada maka yang paling dekat dengan dalil adalah pendapat yang kedua, yaitu masuk sesudah shalat shubuh, namun pendapat yang pertama lebih berhati-hati. Wallahu a’lam.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Syarat-Syarat I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">Orang yang beri’tikaf memiliki beberapa syarat yang harus dipenuhinya, yaitu: Seorang Muslim, mumayyiz (sudah mampu membedakan yang baik dan buruk), berakal, dan suci dari janabat, haidh, serta nifas.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Rukun-Rukun I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Niat, karena tidak sah suatu amalan melainkan dengan niat.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Tempatnya harus di masjid. Dalilnya firman Allah :</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">وَلاَ تُبَاشِرُوهُنَّ وَأَنْتُمْ عَاكِفُونَ فِي الْمَسَاجِدِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Dan janganlah kamu campuri mereka itu, sedang kamu beri’tikaf dalam masjid.” (QS. Al-Baqarah: 187)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Keharusan beri’tikaf di masjid ini berlaku pula untuk wanita, dalam hal ini merupakan pendapat jumhur ‘ulama bahwa wanita tidak sah beri’tikaf di masjid rumahnya karena tempat itu tidaklah dikatakan masjid, lagi pula keterangan yang shahih menerangkan bahwa istri-istri Nabi ( melakukan i’tikaf di Masjid Nabawi.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Dan berkata Al-Hafizh Ibnu Hajar tentang i’tikafnya istri-istri Nabi ( di masjid:</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Hal ini menunjukkan bahwa di antara syarat i’tikaf, harus dilakukan di masjid, karena kaum wanita diperintahkan untuk berlindung atau berdiam di rumah. Seandainya masjid bukan menjadi syarat, maka tentulah tidak perlu disebutkan perlunya mereka meminta ijin dari suami mereka dan suaminya berhak melarang jika tidak memberikan ijin, dan mereka cukup beriktikaf dirumah-rumah mereka.” (Fathul Bari IV/325)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Masjid yang Sah Dipakai I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">Para ‘ulama telah berikhtilaf tentang syarat masjid yang sah untuk digunakan i’tikaf namun di antara pendapat-pendapat yang ada maka pendapat yang pertengahan dan paling dekat dengan kebenaran adalah i'tikaf harus dilaksanakan di masjid yang dilaksanakan shalat berjama’ah padanya karena shalat berjama’ah bagi laki-laki hukumnya wajib. Hal ini berdasarkan atsar ‘Aisyah yaitu:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">لاَ اعْتِكافَ إِلاَّ فِى مَسْجِدٍ تُقَامُ فِيهِ الصَّلاَةُ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Tidak ada i’tikaf kecuali di masjid yang dilaksanakan shalat berjama’ah.” (HR. Al-Baihaqi (IV/519 no: 8572. Syaikh Al-Albani menshahihkan hadits ini dalam Qiyam Ramadhan hal. 26)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Pendapat ini juga dipegangi oleh Ibnu Qudamah. Ibnu Qudamah menjelaskan:</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Disyaratkannya i’tikaf di masjid yang dilaksanakan shalat jama’ah, karena shalat jama’ah itu wajib, dan ketika seseorang beri'tikaf di masjid yang tidak dilaksanakan shalat jama’ah akan mengakibatkan salah satu dari dua hal: meninggalkan shalat jama’ah yang merupakan kewajiban, yang kedua keluar untuk shalat di masjid yang dilaksanakan shalat berjama’ah dan hal ini akan sering berulang padahal masih mungkin untuk menghindarinya, dan sering keluar dari tempat i’tikaf itu bertentangan dengan maksud/tujuan i’tikaf …” (Al-Mughni IV/461)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Jika seseorang i’tikaf di masjid yang di dalamnya dilaksanakan shalat berjama’ah namun tidak dilaksanakan shalat Jum’at, maka pada hari Jum’at wajib atasnya untuk keluar shalat Jum’at dan i’tikafnya tidak batal karena dia keluar disebabkan udzur yang dibenarkan syariat. (Al Mughni IV/466)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Hal-Hal yang Membatalkan I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Jima’ (bersetubuh/bersenggama).</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">وَلاَ تُبَاشِرُوهُنَّ وَأَنْتُمْ عَاكِفُونَ فِي الْمَسَاجِدِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Dan janganlah kamu campuri mereka itu, sedang kamu beri’tikaf dalam masjid.” (QS. Al-Baqarah: 187)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Murtad.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. Hilang akal.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">4. Haidh dan nifas.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">5. Keluar dari masjid tanpa hajat yang dibolehkan, walaupun hanya sebentar. Keluar dari masjid membatalkan i’tikaf karena tinggal di masjid adalah rukun i’tikaf.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Adab-Adab I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">Ada beberapa adab yang hendaknya seseorang yang beri’tikaf memperhatikannya dan berusaha untuk melaksanakannya. Diantara adab-adab tersebut adalah:</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">1. Memperbanyak ibadah-ibadah sunnah yang mendekatkan dirinya kepada Allah .</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Membuat bilik-bilik di masjid untuk digunakan berkhalwat sebagaimana yang dilakukan oleh Nabi (, terutama jika ada wanita yang ikut beri’tikaf, maka wajib atas wanita untuk membuat bilik-bilik tersebut agar terhindar dari ikhtilat (bercampur) dan saling pandang-memandang dengan lawan jenis.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. Meninggalkan perdebatan dan pertengkaran walaupun dia berada di pihak yang benar.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">4. Juga hendaknya menghindari dari mengumpat, berghibah, dan berkata-kata yang kotor, karena hal-hal tersebut terlarang di luar i’tikaf maka pelarangannya bertambah pada saat i’tikaf.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">5. Dan secara umum seluruh perbuatan dan perkataan yang tidak bermanfaat hendaknya ditinggalkan, karena semua hal itu akan mengurangi pahala beri’tikaf.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Hal-Hal yang Dibolehkan sewaktu I’tikaf</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Keluar untuk suatu keperluan yang tidak dapat dielakkan.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Dalilnya hadits ‘Aisyah ia berkata:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">كَانَ رَسُولُ اللَّهِ - صلى الله عليه وسلم - لَيُدْخِلُ عَلَىَّ رَأْسَهُ وَهْوَ فِى الْمَسْجِدِ فَأُرَجِّلُهُ، وَكَانَ لاَ يَدْخُلُ الْبَيْتَ إِلاَّ لِحَاجَةٍ، إِذَا كَانَ مُعْتَكِفًا.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Dan adalah Rasulullah ( jika sedang beri’tikaf di masjid, kadang beliau memasukkan kepalanya maka saya menyisirnya dan adalah beliau tidak masuk ke rumah kecuali karena kebutuhan yang manusiawi.” (HR. Al-Bukhari II/66 no: 2029 dan Muslim I/244 no: 297)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Imam Az-Zuhri menafsiri yang dimaksud kebutuhan yang manusiawi seperti buang air besar dan kencing. ‘Aisyah berpendapat bagi orang yang sedang beri’tikaf supaya meninggalkan dari menjenguk orang sakit dan menghadiri jenazah serta hal lainnya, kecuali memang sangat diperlukan. (Fathul Bari IV/321)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Menyisir rambut, mencukurnya, memotong kuku dan membersihkan badan dari berbagai kotoran.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. Membawa kasur dan perlengkapan lainnya ke masjid.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">4. Menerima tamu dan mengantarkannya hingga ke pintu masjid. Hal ini sebagaimana yang dilakukan oleh Rasulullah ( ketika beliau diziarahi oleh istri beliau Shafiyyah. (HR. Al-Bukhari II/ 67 no: 2035)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">5. Makan dan minum di dalam masjid dengan tetap memelihara dan menjaga kebersihan dan kemuliaan masjid.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Seseorang yang berniat untuk beri’tikaf hendaknya mempertimbangkan maslahat dan mudharat. Jika dia adalah seorang pemuda yang sangat dibutuhkan oleh orang tuanya maka hendaknya dia mendahulukan hak orang tuanya karena hal tersebut wajib, namun jika dia diizinkan untuk beri’tikaf maka itulah yang utama. Demikian pula dengan orang yang bekerja di bidang jasa dan kepentingan masyarakat umum hendaknya mendahulukan kepentingan umum dari kepentingan pribadi dan sungguh Allah  Maha Mengetahui apa yang diniatkan oleh hamba-hamba-Nya.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Adapun bagi mereka yang Allah  muliakan dengan memberikan kesempatan untuk beri’tikaf di tahun ini hendaknya memanfaatkan waktu dengan sebaik-baiknya, raihlah hikmah dan faidah i’tikaf, perhatikanlah adab-adabnya serta jauhkanlah dari hal-hal yang terlarang dan janganlah menjadi orang yang i’tikafnya tidak ubahnya dari sekedar berpindah tempat tidur saja. Mudah-mudahan dengan i’tikaf ini anda bisa mendapatkan malam yang lebih mulia dari seribu bulan (Lailatul Qadar).</deskripsi> 
			</data> 
		</list> 
	</data> 
</bab> 