<bab> 
	<data> 
		<title>ZAKAT FITHRI</title> 
		<deskripsi type="indo">Zakat fithri merupakan salah satu syariat yang telah ditetapkan oleh Allah  dan Rasul-Nya (. Ibnu ‘Umar berkata:</deskripsi> 
		<deskripsi type="arab">أَنَّ رَسُولَ اللهِ صل اللة عليه وسلم فَرَضَ زَكَاةَ الْفِطْرِ مِنْ رَمَضَانَ عَلَى الـنَّـاسِ.</deskripsi> 
		<deskripsi type="terjemah">“Rasulullah ( mewajibkan zakat fithri pada bulan Ramadhan kepada manusia.” (HR. Al-Bukhari I/466 no: 1504 dan Muslim II/677 no: 984) Rasulullah ( telah menuntunkan tentang masalah ini sangatlah sempurna baik dari segi hukum, waktu, ukuran, batasan, siapa yang harus mengeluarkan dan siapa yang berhak menerimanya serta hikmah disyariatkannya.</deskripsi> 
		<list> 
			<data> 
				<title>Definisi</title> 
				<deskripsi type="indo">Zakat fithri disandarkan pada kata Al-Fithri “اَلْفِطْرِ ” (berbuka) karena dia diwajibkan pada saat dibolehkannya berbuka dari puasa Ramadhan dan dia merupakan sedekah bagi badan dan jiwa (Fathul Bari III/430)</deskripsi> 
				</data> 
			<data> 
				<title>Yang Wajib Mengeluarkan Zakat Fithri</title> 
				<deskripsi type="indo">Zakat fithri diwajibkan bagi setiap Muslim dewasa maupun anak-anak, laki-laki, perempuan, merdeka atau hamba sahaya, hal ini berdasarkan hadits Abdullah bin ‘Umar:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ -صلى الله عليه وسلم- فَرَضَ زَكَاةَ الْفِطْرِ مِنْ رَمَضَانَ عَلَى كُلِّ نَفْسٍ مِنَ الْمُسْلِمِينَ حُرٍّ أَوْ عَبْدٍ أَوْ رَجُلٍ أَوِ امْرَأَةٍ صَغِيرٍ أَوْ كَبِيرٍ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Rasulullah ( telah mewajibkan zakat fithri di bulan Ramadhan atas seluruh kaum Muslimin baik ia adalah orang yang merdeka, hamba sahaya, laki-laki, perempuan, anak kecil atau orang dewasa.” (HR. Al-Bukhari I/466 no: 1504 dan Muslim II/678 no: 984)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Sebagian ahli fiqih berpendapat bahwa kewajiban zakat juga ditujukan kepada janin yang masih ada di dalam rahim ibunya, namun tidak ada riwayat yang shahih dari Rasulullah ( yang menjelaskan tentang hal tersebut, lagi pula janin tidak bisa dikategorikan sebagai anak kecil baik menurut adat masyarakat maupun istilah syari’at. Wallahu a’lam.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Ukuran dan Jenis Makanan untuk Zakat Fithri</title> 
				<deskripsi type="indo">Ukuran zakat fithri dari makanan yang mesti dikeluarkan adalah satu sha’ yang nilainya sama dengan empat mud (HR. Al-Bukhari) atau kurang lebih 2,5 kg dari beras, gandum, kurma, keju kering, atau lainnya dari jenis makanan pokok.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Hal ini berdasarkan hadits dari Abu Sa’id Al-Khudri bahwa ia berkata:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">كُنَّا نُخْرِجُ زَكَاةَ الْفِطْرِ صَاعًا مِنْ طَعَامٍ، أَوْ صَاعًا مِنْ شَعِيرٍ، أَوْ صَاعًا مِنْ تَمْرٍ، أَوْ صَاعًا مِنْ أَقِطٍ، أَوْ صَاعًا مِنْ زَبِيبٍ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Kami mengeluarkan zakat satu sha’ dari makanan, gandum, korma, susu kering atau anggur kering.” (HR.Al-Bukhari I/467 no: 1506 dan Muslim II/678 no: 985)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Adapun anggapan sebagian orang bahwa pembayaran zakat fithri bisa dengan uang sebagai ganti dari harga makanan adalah pendapat keliru dan tidak dikenal oleh As-Salaf Ash-Shalih, karena seandainya cara ini dibolehkan maka pasti Rasulullah ( telah menyampaikan dan mengajarkannya kepada para sahabat-sahabat beliau, serta sudah dinukil oleh ‘ulama kita, karena pada zaman tersebut telah ada mata uang yaitu dinar dan dirham, akan tetapi hal itu tidak dilakukan oleh Nabi (, bahkan di dalam kitab Kifayatul Akhyar, Imam Taqiyuddin berkata:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">فَلاَ تُجْزَئُ القِيْمَةُ بِلاَ خِلاَفٍ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Tidak (sah) membayar zakat fithri dengan nilai nominal (uang) dan para ‘ulama tidak berbeda pendapat tentangnya.” (Kifayatul Akhyar/231)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Waktu Pembayaran Zakat Fithri</title> 
				<deskripsi type="indo">Waktu wajib membayar zakat fithri ialah sejak terbenamnya matahari pada malam hari raya ‘Idul Fithri, sampai sebelum kaum Muslimin pergi untuk shalat ‘Id.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Hal ini berdasarkan hadits ‘Umar:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ -صلى الله عليه وسلم- أَمَرَ بِإِخْرَاجِ زَكَاةِ الْفِطْرِ أَنْ تُؤَدَّى قَبْلَ خُرُوجِ النَّاسِ إِلَى الصَّلاَةِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Adalah Rasulullah ( memerintahkan zakat fithri agar dikeluarkan sebelum orang-orang keluar ke lapangan untuk melakukan sholat ‘Id.” (HR. Al-Bukhari I/466 no: 1503 dan Muslim II/679 no: 986)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Jadi barang siapa yang meninggal dunia sebelum terbenamnya matahari maka ia tidak perlu dibayarkan zakatnya namun jika meninggal setelah terbenamnya matahari maka ia wajib dibayarkan zakatnya, demikian pula seandainya seseorang dilahirkan sebelum terbenamnya matahari maka ia wajib dibayarkan zakatnya, namun jika dilahirkan setelah terbenamnya matahari ia tidak perlu dibayarkan zakatnya.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Namun dibolehkan juga untuk membayar zakat fithri satu atau dua hari sebelum ‘Id, hal ini sebagaimana yang dikatakan Nafi’:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">فَكَانَ ابْنُ عُمَرَ - رضى الله عنهما - يُعْطِى التَّمْرَ ، فَأَعْوَزَ أَهْلُ الْمَدِينَةِ مِنَ التَّمْرِ فَأَعْطَى شَعِيرًا، فَكَانَ ابْنُ عُمَرَ يُعْطِى عَنِ الصَّغِيرِ وَالْكَبِيرِ، حَتَّى إِنْ كَانَ يُعْطِى عَنْ بَنِىَّ، وَكَانَ ابْنُ عُمَرَ - رضى الله عنهما - يُعْطِيهَا الَّذِينَ يَقْبَلُونَهَا ، وَكَانُوا يُعْطُونَ قَبْلَ الْفِطْرِ بِيَوْمٍ أَوْ يَوْمَيْنِ</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Adalah Ibnu ‘‘Umar membayarkan zakat fithri untuk anak-anak dan orang dewasa, dan adalah beliau membayarkan zakat fithri anak-anakku, dan beliau memberikan kepada yang berhak menerimanya. Dan mereka membayar zakat fithri itu sehari atau dua hari sebelum ‘Id.” (HR. Al-Bukhari I/468 no: 1511)</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Golongan yang Berhak Menerima Zakat Fithri dan Tempat Mengeluarkannya</title> 
				<deskripsi type="indo">Zakat fithri tidak boleh dikeluarkan kecuali kepada orang yang berhak menerimanya, mereka adalah dari golongan fakir miskin, berdasarkan hadits Ibnu Abbas:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">فَرَضَ رَسُولُ اللَّهِ -صلى الله عليه وسلم- زَكَاةَ الْفِطْرِ طُهْرَةً لِلصَّائِمِ مِنَ اللَّغْوِ وَالرَّفَثِ وَطُعْمَةً لِلْمَسَاكِينِ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Rasulullah ( mewajibkan zakat fithri sebagai pembersih (diri) bagi yang berpuasa dari perbuatan sia-sia dan perbuatan kotor serta sebagai makanan bagi orang-orang miskin.” (HR. Abu Daud no: 1609. Syaikh Al-Albani mengatakan dalam Shahih Sunan Abu Daud I/447: hasan)</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Berkata Ibnu Qayyim Al-Jauziah:</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Adapun di antara petunjuk dari Rasulullah (, adalah mengkhususkan sedekah ini (zakat fithri) untuk orang-orang miskin saja dan beliau tidaklah membaginya kepada golongan yang delapan, tidak pernah memerintahkannya dan tidak seorang pun dari kalangan shahabat melakukannya serta tidak pula orang-orang yang datang setelah mereka. Bahkan ini merupakan salah satu dari dua pendapat madzhab kami bahwa zakat fithri tidak boleh disalurkan kecuali kepada orang-orang miskin saja dan inilah pendapat yang rajih (kuat) dari pendapat yang mewajibkan pembagiannya kepada golongan yang delapan tersebut.” (Zaadul Ma’ad II/21).</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Adapun delapan golongan yaitu fakir, miskin, amil (pengurus zakat), muallaf, budak yang ingin merdeka, orang berhutang, mujahid di medan perang dan musafir yang butuh bekal sebagaimana tercantum di dalam surat At-Taubah ayat 60 adalah untuk zakat harta (maal) atau shadaqah sunnah bukan zakat fithri.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Adapun tempat mengeluarkannya yaitu di daerah atau negeri di mana zakat itu dipungut dan dikumpulkan, kecuali apabila kebutuhan orang-orang di sana telah tercukupi dan tidak diketahui lagi yang berhak menerimanya, maka boleh disalurkan ke daerah atau negeri lain. Namun perlu diingat bahwa pembagian zakat tidak mesti disamaratakan dari satu orang miskin dengan miskin lainnya. Amil boleh memberikan zakat lebih banyak kepada orang yang lebih membutuhkannya, di sisi lain juga seseorang yang hendak mengeluarkan zakatnya, boleh langsung mendatangi orang miskin yang dikehendakinya tanpa perlu mengamanahkannya kepada Amil.</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Kesalahan-Kesalahan seputar Zakat Fithri</title> 
				<deskripsi type="indo">1. Sebagian Amil menetapkan zakat yang mesti dikeluarkan terlalu berlebih-lebihan, misalnya setiap orang harus mengeluarkan 4 kg beras atau lebih</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">2. Zakat justru disalurkan kepada yang tidak berhak menerimanya misalnya untuk remaja dan pengurus masjid dengan berdalih bahwa mereka termasuk golongan fisabilillah atau bahkan disimpan sebagai dana pembangunan masjid, wal’iyadzu billah.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">3. Sebagian zakat yang telah dikumpulkan tidak disalurkan kecuali setelah shalat ‘Id.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Perkara-perkara tersebut tidak pernah dicontohkan oleh Nabi Muhammad ( bahkan termasuk ajaran baru yang tidak dikenal oleh syariat. Rasulullah ( bersabda:</deskripsi> 
				<deskripsi type="arab">مَنْ عَمِلَ عَمَلاً لَيْسَ عَلَيْهِ أَمْرُنَا فَهُوَ رَدٌّ.</deskripsi> 
				<deskripsi type="terjemah">“Barangsiapa melakukan amalan yang tidak ada contohnya dari kami maka amalan tersebut tertolak.” (HR. Al-Bukhari IV/372 no: 7349 dan Muslim III/1343 no: 1718) 430</deskripsi> 
			</data> 
			<data> 
				<title>Hikmah Disyariatkannya Zakat Fithri</title> 
				<deskripsi type="indo">Allah  mewajibkan zakat fithri sebagai penyucian diri bagi orang-orang yang berpuasa dari perbuatan sia-sia dan perbuatan kotor serta sebagai makanan untuk mencukupi kebutuhan orang-orang miskin, paling tidak ketika pada saat hari raya berdasarkan hadits Ibnu Abbas sebelumnya.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Di samping itu, terkandung di dalamnya juga sifat yang mulia yaitu kedermawanan dan kecintaan untuk selalu membantu sesama Muslim dan sebagai pembersih bagi orang yang berpuasa terhadap apa yang terjadi dalam berpuasa, baik berupa kekurangan, kekeliruan maupun perbuatan dosa yang dikerjakannya selama berpuasa.</deskripsi> 
				<deskripsi type="indo">Salam dan shalawat semoga senantiasa tercurahkan atas nabi Muhammad (, kerabat dan shahabatnya serta kaum Muslimin hingga datangnya hari kiamat.</deskripsi> 
			</data> 
		</list> 
	</data> 
</bab>